\documentclass[12pt]{amsart}
\usepackage[english, portuguese]{babel}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{euler}
%\parindent=0cm
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}
%\usepackage{amsmath,amsthm,amsfonts,amssymb,amscd,amsbsy}
\usepackage{geometry} % see geometry.pdf on how to lay out the page. There's lots.
\geometry{a4paper} % or letter or a5paper or ... etc
% \geometry{landscape} % rotated page geometry
%\pagestyle{fancy}
% See the ``Article customise'' template for come common customisations
\newcommand{\sen}{\operatorname{sen}}
\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}


\title{Proposta de Trabalho para o Sistema ELITE de Ensino}
\author{Prof. Luciano Guimarăes Monteiro de Castro}
%\date{} % delete this line to display the current date

%%% BEGIN DOCUMENT

\begin{document}
\par
\maketitle
\begin{abstract}
O principal desafio do Sistema ELITE de Ensino para concretizar sua Visăo é crescer mantendo a excelęncia na educaçăo, continuando a ser capaz de transformar as vidas de estudantes com aspiraçőes extraordinárias. Considerando minha essencial participaçăo na liderança de alunos, professores e outros colaboradores desta empresa para realizaçăo de nossa Missăo desde janeiro de 2000, minha forte ligaçăo emocional como sócio fundador, assim como o significativo e influente reconhecimento nacional de meu trabalho como professor de excelęncia, acredito poder contribuir para o futuro do ELITE.

Assim, nesta proposta sugiro a recriaçăo da Direçăo de Excelęncia Acadęmica, desta vez subordinada diretamente ŕ presidęncia da empresa. O setor ficará responsável por todas as áreas relacionadas ao ensino de excelęncia, ou seja, o ensino que necessite transcender as exigęncias do currículo regular da escola. 

Inicialmente, estas áreas serăo:
\begin{enumerate}
\item Aprofundamento extracurricular (inclui Olimpíadas de Conhecimento e ELITE pelo Mundo);
\item Alunos bolsistas integrais;
\item Turmas IME / ITA;
\item CDAAP (parte acadęmica);
\item Treinamento de professores, líderes e colaboradores (parte relacionada ŕ excelęncia acadęmica);
\end{enumerate}

Parece-me natural estudar também a incorporaçăo futura de outras turmas de excelęncia como CN (ou 9\textsuperscript{o} ano militar), Ensino Médio Militar, IME / ITA Jr., etc. mas esta ideia năo está contemplada nesta proposta.

Além de detalhar cada uma destas áreas, este documento aborda outros aspectos práticos para a concretizaçăo do trabalho proposto, tais como equipe, prioridades, atividades externas e sua relevância. Em anexo encontra-se um pequeno conjunto de relatos de ex-alunos a respeito do meu trabalho.
\end{abstract}
\newpage
\tableofcontents

\par

\section{Introduçăo}

A chave para o sucesso acadęmico e comercial do ELITE nestes quase 14 anos de existęncia é juntar professores que querem ensinar com alunos que querem aprender. Fomos capazes de atrair professores de excelęncia por conseguirmos gerar um ambiente que valoriza a dedicaçăo aos estudos como instrumento de transformaçăo pessoal, social e profissional. E por esse mesmo motivo temos sido capazes de atrair alunos com altas aspiraçőes, convencendo-os a acreditar que através de seu próprio esforço, seguindo nossas orientaçőes e contando com nosso apoio, eles podem atingir metas extraordinárias. E está comprovado que o sucesso de nossos alunos, expresso pelos resultados, e a qualidade dos nossos professores săo os principais pontos valorizados por nossos clientes.

É essencial manter e ampliar esta cultura, sendo fiéis aos princípios e valores que nos levaram ao sucesso até aqui, permitindo-nos a significativa expansăo inicial. Por isso proponho a recriaçăo da Direçăo de Excelęncia Acadęmica, desta vez subordinada diretamente ŕ presidęncia. A principal missăo dessa direçăo será: \emph{garantir que todo aluno do ELITE receba oportunidades e apoio para desenvolver ao máximo seu potencial, independentemente de quăo altas ou ambiciosas sejam suas metas ou de quăo distante esteja de realizá-las}. Chegamos até aqui apoiando e acreditando em todo e qualquer aluno, e assim devemos seguir.

Como sócio e fundador desta empresa, sinto-me corresponsável por nossa filosofia educacional de excelęncia e vencedora. Parte desta contribuiçăo deveu-se a minha visăo inicial na direçăo de ensino, cuidando pessoalmente da formaçăo e orientaçăo da equipe de professores, trabalhando para incorporar cada vez mais profissionais de qualidade, oferecendo apoio ŕqueles dispostos a melhorar, alinhando expectativas e comportamentos. Tudo isso alinhado ao apoio integral ao aluno, indo além do aspecto acadęmico e cuidando também do pessoal e emocional. Daí vieram tradiçőes como os discursos semanais de motivaçăo e as sessőes de relaxamento e concentraçăo.

Tenho profundo amor pela essęncia da educaçăo realizada no ELITE, uma educaçăo que transcende o meramente acadęmico, os resultados puramente numéricos. O tipo de transformaçăo que realizamos vai muito além de ajudar os alunos a atingirem uma meta que inicialmente parece impossível: ajudamos a mudar a forma como o jovem vę a si mesmo e o o que acredita ser capaz de realizar, e isso gera efeitos para toda a sua vida.

Acredito que a paixăo e entusiasmo com que ministro minhas aulas e oriento tanto alunos como professores origina-se do fato de eu mesmo ter experimentado este tipo de transformaçăo, e de ter vivenciado a experięncia de atingir metas como as que eles buscam, desde aprovaçőes e premiaçőes até a obtençăo de bolsas para estudar no exterior. Por isso sou capaz de tocar mais profundamente os alunos, e de orientar com propriedade os professores.

Esta proposta está baseada neste amor, e na convicçăo de poder continuar contribuindo e fazendo a diferença na vida de milhares (ou milhőes) de jovens. Estou comprometido a utilizar o melhor de minha habilidade para fazer o melhor para o ELITE, o que significa fazer o melhor para seus alunos, superando divergęncias pessoais em prol do bem maior. Acredito serem necessários alguns ajustes de rumo, contudo, conforme detalho a seguir. Como sócio fundador com grande ligaçăo emocional a esta instituiçăo, meu atual receio de que corremos o risco de perder nossa essęncia me impulsiona a agir.

Devemos ser conscientes de que os métodos, processos e procedimentos que funcionaram quando tínhamos 1.000, 3.000, ou mais recentemente 9.000 alunos năo serăo necessariamente os melhores quando tivermos 30.000 ou 50.000 alunos, distribuídos potencialmente em estados diferentes e unidades mais distantes entre si. O desafio é manter a essęncia do que nos proporcionou o sucesso até aqui, mas modernizando, profissionalizando e sistematizando o ``como"  fazer isso, para viabilizar a expansăo.

Considero a criaçăo de indicadores eficazes para o acompanhamento da evoluçăo do aluno a principal prioridade, juntamente com a infra-estrutura de T.I. necessária para tal acompanhamento. É fundamental viabilizar o acesso rápido e preciso ŕs informaçőes relevantes para todos os envolvidos no processo acadęmico: educadores, alunos e pais. Fundamental também é realizar estudos estatísticos com os dados já disponíveis e com os que forem sendo gerados ao longo do ano, para buscar correlaçőes entre os indicadores da evoluçăo do aluno no ELITE e os resultados externos desejados. Como tais resultados muitas vezes săo a culminaçăo de um processo de 3, 4 anos ou mais, tal estudo é a única forma eficaz de acompanhar o andamento das metas para resultados externos, gerando possíveis açőes corretivas.

\section{Aprofundamento Extracurricular}

Composto por todas as atividades promovidas ou sugeridas pelo ELITE aos seus alunos interessados em desenvolver-se além do currículo regular da escola. Além dos dois projetos existentes atualmente, Olimpíadas de Conhecimento e ELITE pelo Mundo, sugiro estudarmos a ampliaçăo gradativa segundo identifiquemos outras aspiraçőes de nossos alunos que justifiquem outras formas de aprofundamento. Em particular, devemos planejar atividades relacionadas ao desenvolvimento de caráter e liderança contribuindo para um mundo melhor, de acordo com nossa Visăo.

Além do desafio relacionado a indicadores e T.I., já mencionado na introduçăo, é necessário criar maior integraçăo e cooperaçăo entre as atividades extracurriculares e a rotina regular da escola. Por exemplo, alguns alunos de altíssima performance precisam receber dispensa de algumas atividades para poderem dedicar-se aos treinamentos mais avançados ou a atividades relacionadas aos processos seletivos para universidades estrangeiras. No entanto isso deve ser feito de maneira formal, e sempre com algum tipo de contrapartida. Caso contrário, corremos o risco de comprometer a formaçăo geral do estudante. Em 2012, temos exemplos de alunos de colégio que assistiram a pouquíssimas aulas, sem qualquer tipo de orientaçăo ou consequęncia, o que é inaceitável.

Por isso, a Direçăo de Excelęncia Acadęmica precisa contar com um profissional responsável por cuidar dos currículos especiais para determinados estudantes, formalizando possíveis substituiçőes de aulas, avaliaçőes ou outras atividades acadęmicas.

\subsection{Olimpíadas de Conhecimento}

Área de fundamental importância estratégica, permitindo-nos atrair e formar alunos de altíssimo desempenho. Alta sinergia com resultados em CN, IME, ITA e outros militares, além das principais universidades estrangeiras. Os resultados gerados pelo meu trabalho e dos meus liderados (a partir de 2009) em Olimpíadas de Matemática posicionam o ELITE indiscutivelmente como a primeira força no estado e uma das 2 ou 3 primeiras forças nacionais (apenas um colégio de Săo Paulo tem resultados claramente acima). Apenas manter os resultados no mesmo nível já é uma tarefa muito exigente. Para melhorá-los, como queremos, será necessário um esforço conjunto de várias áreas do ELITE, além da Direçăo de Excelęncia Acadęmica. Este é um processo com duraçăo de 3 a 4 anos até a geraçăo de resultados significativos. Em particular, uma revisăo cuidadosa do orçamento de 2013 será necessária, para que năo retrocedamos em relaçăo a importantes avanços implementados até aqui.

Identifico como principais focos de atençăo para esta área:
\begin{enumerate}
\item Melhora no resultado em outras competiçőes de conhecimento além de Olimpíadas de Matemática;
\item Treinamento / incorporaçăo de professores qualificados para treinamentos de alto nível;
\item Desenvolvimento de novas soluçőes para a dificuldade de treinar alunos de várias unidades diferentes e muitas vezes distantes, agravada pela natural diminuiçăo do número de treinandos (uma possibilidade é usar recursos de ensino ŕ distância combinado com apoio local nas unidades);
\item Comunicaçăo Interna: informaçăo e conscientizaçăo de outras áreas da empresa, em particular as coordenaçőes acadęmicas das unidades.
\end{enumerate}

\subsection{ELITE pelo Mundo}

Em 2009, após participaçăo em um encontro em Săo Paulo sobre educaçăo internacional, especialmente no M.I.T., elaborei um relatório que foi submetido aos demais diretores. A parte estratégica deste documento permanece válida, em minha opiniăo. Transcrevo aqui o trecho principal:

``(...) `Estratégia do Oceano Azul'. Consiste, basicamente, em oferecer algo tăo único, tăo diferenciado da concorręncia, que podemos navegar tranquilamente, sem riscos (em oposiçăo ao `oceano vermelho', manchado de sangue devido ŕs intensas brigas com a concorręncia).

É minha impressăo que estimular e orientar alunos para ingressarem em universidades estrangeiras pode ser um `oceano azul' para o ELITE. Apesar de ser um público naturalmente limitado, o prestígio decorrente de formar alunos capacitados para ingressar nas melhores universidades do mundo tem o potencial de atrair novos alunos de altíssimo nível que contribuirăo para nosso resultado geral em outros concursos mais `populares'.

Outra vantagem importante é a publicidade, ou seja, a oportunidade de obtermos presença (gratuita) na mídia através desse tipo de resultado, que atrai por ser pouco usual. A publicidade interna também é potencialmente poderosa, pois os colegas de um aluno que consegue feito tăo extraordinário também sentem-se naturalmente orgulhosos e mais seguros da formaçăo que estăo recebendo."

Desde 2005 tenho acumulado experięncia nesta área, em particular na elaboraçăo de cartas de recomendaçăo, fator decisivo nos processos de admissăo. Alunos recomendados por mim foram aceitos no M.I.T., em Harvard, na École Polytechnique de Paris, entre outras. Alunos de outros colégios além do ELITE já recorreram a mim para tais recomendaçőes. Em 2008 recebi uma carta (via email) da École Polytechnique de Paris agradecendo a recomendaçăo do aluno Rafael Marini, e pedindo novas recomendaçőes. Tenho recebido uma carta similar todos os anos.

Cada aluno do ELITE aceito em uma dessas universidades de ponta do exterior reforça o prestígio de nossa instituiçăo e torna mais provável a futura aceitaçăo de novos alunos de nossa escola, pois os processos ficam arquivados (incluindo os responsáveis pelas recomendaçőes), os alunos aceitos săo observados e a qualidade das recomendaçőes é avaliada.

\section{Alunos Bolsistas Integrais}

As bolsas integrais do ELITE săo um investimento significativo cujo retorno precisa ser medido e acompanhado. Mesmo no caso de bolsas comunitárias, para filhos de funcionários ou para enquadramento em benefícios fiscais, espera-se que os alunos tenham dedicaçăo e desempenho de excelęncia. A Direçăo de Excelęncia Acadęmica ficará responsável por estabelecer as regras de conduta e expectativas de desempenho acadęmico necessárias para manutençăo das bolsas. O acompanhamento terá que ser feito em parceria com as unidades, sendo estas as responsáveis por seus alunos. Faremos uma reuniăo obrigatória com todos os bolsistas integrais no início do ano, para que as regras sejam deixadas claras e que assinem o termo de compromisso. Aproveitaremos o evento também para motivaçăo, que será outro foco importante para este grupo de alunos.

A enorme quantidade de bolsas integrais do ELITE pode e deve ser utilizada para ampliar nosso prestígio e fortalecer nossa marca. Também devemos procurar oportunidades de patrocínio de bolsistas pela iniciativa privada (ou pública, caso se aplique).

Para evitar ser repetitivo, cobrirei outros aspectos importantes desta área no próximo tópico, ``Turmas IME / ITA".

\section{Turmas IME / ITA}

Temos uma necessidade urgente e importante de mudar o rumo de nossas turmas IME / ITA, caso contrário corremos o risco de sofrer dramática deterioraçăo de nossos resultados e perda de mercado nos próximos 2 a 3 anos.

O principal problema é que a turma está atualmente sem uma liderança forte, os professores năo estăo alinhados, e os alunos fazem o que querem: assistem ŕs aulas que querem, quando querem, o mesmo ocorrendo com os simulados; utilizam o material que querem, sendo prática comum utilizarem material de cursos concorrentes abertamente e em sala de aula. Estudar outras matérias durante certas aulas é usual.

Tais comportamentos săo apoiados indiretamente e ŕs vezes até diretamente por alguns membros da equipe acadęmica. Os alunos reclamam de professores ou do método e encontram ouvidos simpáticos em nossa equipe. Como sabemos, năo é necessário concordar com uma reclamaçăo para fortalecę-la, basta năo contestá-la. Mensagens contraditórias săo passadas aos alunos por professores com distintas opiniőes a respeito do método. Além disso, continuamos com atrasos imperdoáveis na entrega do material didático, tanto para alunos como para professores.

Parte fundamental do amadurecimento do adolescente é questionar tanto suas convicçőes como as dos adultos de seu contato, em especial as figuras de autoridade. Por isso é muito importante para ele ter contato com adultos seguros de suas próprias convicçőes, com comportamentos firmes e coerentes. Quando o adolescente se depara com figuras de autoridade inseguras e com comportamentos instáveis tende a reforçar seu próprio comportamento instável e torna-se internamente mais inseguro.

Assim, o resultado do desalinhamento de nossa equipe da IME / ITA é que os alunos estăo inseguros quanto ao método e orientaçőes do ELITE, decidindo assumir eles mesmos o controle sobre a sua preparaçăo. As consequęncias săo multiplamente desastrosas: seguir seu próprio método năo é a forma mais eficaz de se preparar, e o aluno rende menos do que poderia, prejudicando o resultado do ELITE; seguir seu próprio método é algo que o aluno pode fazer em qualquer outro curso, năo apenas no ELITE -- principalmente se nem sequer usa nosso material -- aumentando a suscetibilidade de nossos alunos a convites de concorrentes, diminuindo também o poder do marketing boca a boca para a turma do próximo ano; torna o ELITE cada vez mais dependente da captaçăo de alunos que já tenham alto nível acadęmico -- tais alunos, menos identificados com o ELITE e seus métodos, săo por sua vez os que terăo maior tendęncia a seguir seu próprio método em vez de seguir nossas orientaçőes.

Retomar o rumo correto exige medidas enérgicas, e pacięncia para aceitar perdas de curto prazo em prol de ganhos no médio e longo prazo. Aqui é importante retomar o tópico anterior. Antevejo a possível necessidade de retirar algumas bolsas integrais de alunos da turma IME / ITA que após um certo número de advertęncias insistam em năo seguir nosso método. Isso pode comprometer o resultado de 2013, mas será fundamental para passar a mensagem correta e fortalecer o grupo de alunos que permaneça conosco.

A Turma IME / ITA do ELITE precisa imperativamente voltar a ter uma identidade. Os alunos precisam voltar a confiar em nosso método de trabalho, a ter convicçăo de que seguir nossas orientaçőes é o melhor caminho para crescer e melhorar. Só assim voltaremos a ter um alto índice de renovaçăo (alunos que ainda năo atingiram a meta voltando a matricular-se conosco) e fortaleceremos nossa posiçăo de mercado.

Para isso devemos definir com clareza o método e as regras para os alunos bolsistas. Assim, já durante a captaçăo de alunos de alto nível poderemos esclarecer as expectativas. Nossa posiçăo fica mais forte desde o início da negociaçăo: ao invés de ficarmos tentando ``convencer" o aluno a estudar conosco a qualquer custo, fazendo promessas de acordo com a opiniăo de cada um, posicionamo-nos como os especialistas, os que sabem exatamente o que fazer para ajudá-lo a atingir o nível acadęmico que busca. O típico perfil de adolescente valoriza essa posiçăo firme e clara.

Assim, já começamos 2013 evitando, ou pelo menos amenizando, um dos graves problemas enfrentados desde o início de 2012 no CDAAP: os alunos já chegam cheios de exigęncias, devido a promessas que ouviram durante a fase de captaçăo. Inverte-se a relaçăo: nós temos que ficar dando satisfaçőes e explicaçőes a eles (``Ah, eu vim pra cá por que me prometeram isso e aquilo, eu poderia ter ido para esse ou aquele, etc.").

Devemos ter firmeza de caráter para rejeitar os aparentes atalhos e tomarmos as atitudes que nos tornarăo mais fortes no longo prazo. Ficar como estamos, reféns das opiniőes e desejos de adolescentes imaturos, mudando constantemente nossas opiniőes e orientaçőes, procurando mais agradar o aluno do que educá-lo, só vai nos afastar de nossa Visăo.

Identifico as seguintes prioridades para esta área:
\begin{enumerate}
\item Indicadores e T.I.
\item Definir, redigir e publicar o método de ensino, deixando claras as expectativas, regras e responsabilidades de todos os envolvidos: alunos, educadores e colaboradores;
\item Alinhar o discurso e as atitudes da equipe de ensino, principalmente professores (em particular, reforçando o uso do material ELITE);
\item Plano de açăo para formaçăo da turma de 2013, incluindo captaçăo interna e externa;
\item Definir calendário de entrega de material, e garantir o cumprimento estrito dos prazos.
\end{enumerate}

Incluído nos itens 2 e 3 acima está o importante desafio de definir responsabilidades das equipes da Direçăo de Excelęncia Acadęmica e das unidades. Inicialmente parece necessário manter a centralizaçăo existente hoje, mas é importante pensar em como evoluir para um modelo menos centralizado para viabilizar a expansăo planejada.

\section{CDAAP}

Evitando ser repetitivo, como os alunos de 2012 eram exclusivamente de Turma IME / ITA, aplica-se tudo o que foi dito sobre tais alunos no tópico anterior. Além disso, sugiro que a principal prioridade seja aproveitar o ambiente do CDAAP para desenvolver liderança em nossos alunos, contribuindo para realizaçăo de nossa Visăo. Um bom modelo para isso é o livro ``The Leader In Me", de Stephen Covey.

\section{Treinamento de professores, líderes e colaboradores (parte relacionada ŕ excelęncia acadęmica)}

A única forma de realizar nossa Visăo é contar com uma equipe de professores e colaboradores perfeitamente alinhada com nosso princípio acadęmico: ``É o trabalho do aluno que o faz crescer", e com nossa convicçăo de que todos săo capazes de aprender e atingir níveis extraordinários, desde que se dediquem e sigam nossas orientaçőes.

Estamos avançando na implementaçăo de formas objetivas para medir o desempenho dos professores. Mas precisamos ter a certeza de que o bom desempenho ocorre com a postura e o comportamento adequados, alinhados a nossos valores. E também precisamos oferecer oportunidades concretas de melhora aos professores comprometidos com nossa filosofia mas que ainda năo estejam obtendo bom desempenho.

Também precisamos reforçar a cultura de apoio ao professor, tornar prioridade o oferecimento de condiçőes ótimas de trabalho, incluindo a infraestrutura de sala de aula, orientaçăo didática, fornecimento de material, acesso eficaz a informaçăo relevante (horários, eventos, etc.), entre outros.

\section{Equipe}

Preciso ter autonomia para escolher e liderar as equipes gerenciais relacionadas a todas as áreas que ficarăo sob minha responsabilidade. Nas turmas IME / ITA, preciso ter poder de veto a qualquer professor ou colaborador para garantir que todos estejam alinhados com o método e passando as mensagens corretas para os alunos. Além disso, será necessário pelo menos um assistente executivo para organizar agendas e compromissos, realizar contatos, acompanhar processos, organizar documentaçăo e informaçăo, realizar tarefas burocráticas e fornecer apoio em geral.

Tenho convicçăo de que minha experięncia e minha capacidade de trabalho eficaz tęm o potencial de contribuir decisivamente em todas as áreas sob responsabilidade da Direçăo de Excelęncia Acadęmica. Para realizar esse potencial e gerar os maiores benefícios para o ELITE com meu trabalho, preciso dedicar-me muito mais ŕ orientaçăo, liderança, acompanhamento e formaçăo de pessoas do que a tarefas burocráticas de pouco efeito concreto nos resultados. Preciso ser responsável pelos resultados, comprometer-me com metas específicas, mas o trabalho principal precisará ser feito por meus liderados, năo por mim. Preciso ter apoio de profissionais competentes, comprometidos e de confiança para gerarmos os resultados extraordinários que somos capazes de gerar.

\section{Atividades Externas}

Com apoio do ELITE até agosto de 2012, e depois disso com sua anuęncia, tenho realizado atividades externas relacionadas principalmente a Olimpíadas de Matemática e formaçăo de professores.  Atualmente essas atividades consistem em:

{\bf Membro da Comissăo Nacional da OBM (Olimpíada Brasileira de Matemática)}

         1) Participaçăo na Semana Olímpica (no máximo uma semana por ano, em janeiro)
         
         2) Elaboraçăo e Correçăo de um teste de seleçăo para Olimpíadas internacionais (março-abril, estimo 10-15 horas de dedicaçăo).
         
         3) Participaçăo no treinamento da equipe para a Olimpíada Internacional (1semana a 10 dias, junho-julho, em Săo Paulo).
         
         4) Elaboraçăo de problemas e revisăo das provas da OBM (3 fases, junho, setembro e outubro. Geralmente inclui uma reuniăo de sexta, sábado e domingo) -- Dedicaçăo variada, mas estimo de 30 a 40 horas por ano.
         
         5) No máximo uma vez a cada dois anos, participaçăo como Líder ou Tutor da equipe brasileira em Olimpíadas Internacionais (viagem internacional de 1 a 2 semanas -- 2 semanas apenas para líder da IMO).
         
         6) Participaçăo como professor no programa POTI (Pólos Olímpicos de Treinamento Intensivo) da OBM, no IMPA. Dedicaçăo aproximada de 6h por męs.

{\bf Coordenador Regional da OBM no RJ}

          Estimo umas 8h de dedicaçăo total para cada fase da OBM (total 24h por ano). Para esta atividade conto com apoio de funcionários do ELITE. A terceira fase da OBM, para os alunos do Rio de Janeiro, costuma ser realizada em uma unidade do ELITE (Tijuca, geralmente).

{\bf Professor e consultor da OBMEP}

        1) Participaçăo como professor no Programa PECI (Preparaçăo Especial para Competiçőes Internacionais) da OBMEP (Olimpíada Brasileira de Matemática das Escolas Públicas). Dedicaçăo aproximada de um dia por męs, de fevereiro a novembro, mais aproximadamente uma semana por ano (em geral nas férias de julho).
        
        2) Revisăo das provas da OBMEP (2 fases). Estimo total de 10h por ano.
        
{\bf Professor do PAPMEM -- IMPA}

Participaçăo como professor no programa PAPMEM (Programa de Aperfeiçoamento de Professores de Matemática do Ensino Médio). Dedicaçăo de duas semanas por ano (uma em janeiro e outra em julho).

\vskip.5cm

Ŕs vezes sou convidado para ministrar palestras ou treinamentos para professores e alunos em diversas partes do Brasil (ocasionalmente no exterior também). Como média, podemos acrescentar de 3 a 5 dias por ano em atividades deste tipo. 

Tais atividades trazem benefícios diretos e indiretos ao ELITE, e continuo acreditando ser importante continuar a realizá-las. Para isso, no entanto, é preciso que o ELITE tenha clareza năo só dessa importância, mas das consequęncias relativas a minha disponibilidade de tempo. É fundamental que eu conte com pessoas de minha confiança que me representem adequadamente e sejam capazes de me informar a distância de tudo o que eu precise saber para exercer a liderança das áreas sob minha responsabilidade. Como a maioria destas atividades tęm um calendário definido com muita antecedęncia, acredito ser possível fazer um planejamento adequado, desde que as expectativas estejam claras desde o início.

Os principais benefícios gerados por estas atividades externas săo os seguintes:
\begin{enumerate}
	\item Exposiçăo na mídia. Se fizéssemos uma estimativa do tempo e espaço de exposiçăo gerados por estas atividades nos meios de comunicaçăo, já se justificaria imediatamente este investimento de tempo, mesmo se tomássemos os valores como propaganda (por exemplo, quanto custa um anúncio de 7,5\,min na Globonews ŕs 10\,h da manhă -- R\$\,35.100,00 pela tabela atual). Sabemos, no entanto, que o valor deste tipo de exposiçăo é muito superior ao de uma propaganda, já que a iniciativa de convidar-nos é da mídia, năo nossa, o que sob os olhos do público funciona como uma espécie de endosso ŕ nossa qualidade. 
	\item Captaçăo de alunos de alto nível. Além dos diversos exemplos históricos de captaçăo espontânea, o prestígio de ter um professor, diretor e sócio do ELITE envolvido com atividades de excelęncia de âmbito nacional e internacional é muito valioso para a captaçăo ativa. Além disso, um grande número de aulas e palestras ministradas por mim nesses eventos foi gravada em vídeo e está disponível na internet, gerando ainda mais repercussăo em todo brasil.
	\item Captaçăo de professores de alto nível ou com alto potencial, especialmente na área de Matemática. Vale aqui também o que foi dito no item anterior.
	\item Contatos nacionais e internacionais com possibiliades de diversos tipos de sinergias e parcerias, como por exemplo a recente visita do professor Gčza Kós, um dos maiores especialistas mundiais em problemas de Olimpíadas de Matemática.
\end{enumerate}

Sugiro rever e avaliar periodicamente estas atividades e seus benefícios, e comprometo-me a submeter ao ELITE para avaliaçăo qualquer nova oportunidade semelhante.

\section{Remuneraçăo}

Salário de R\$\,30.000,00 mensais, pagos de forma a minimizar ao máximo o impacto fiscal para ambas as partes. Plano de bonificaçăo e benefícios compatíveis com o cargo. Férias de pelo menos 30 dias por ano, preferencialmente consecutivos, além de eventuais períodos de recesso compatíveis com a rotina.

\section{Condiçőes e Prazo}
Esta proposta está condicionada a um futuro acordo entre ambas as partes a respeito de: equipe de trabalho, responsabilidades, recursos disponíveis (inclui orçamento), resultados e metas com seus correspondentes indicadores. Comprometo-me a manter esta proposta até dia 15 de dezembro, mas para garantir os melhores resultados possíveis é importante decidir o quanto antes, especialmente pelo trabalho necessário para as Turmas IME / ITA.

\newpage

\section*{ANEXO 1 -- Depoimentos}

Considero-me altamente qualificado para liderar as atividades aqui sugeridas com excelęncia de modo a gerar resultados extraordinários para o ELITE, contribuindo para realizaçăo de sua Missăo e para impulsioná-lo em direçăo a sua Visăo. Minha capacidade de compreender os alunos e orientá-los no que eles mais precisam, lidando com aspectos mais profundos e de maior impacto de longo prazo, torna-me um mentor com poder de gerar transformaçőes relevantes.

Mas săo os alunos que vivenciaram a experięncia de serem orientados por mim os mais capacitados a falarem sobre isso. Há mais ou menos uma semana pedi a alguns que me enviassem 1 ou 2 parágrafos resumindo como eu os ajudei, o que lembram de mais importante. Seguem os relatos daqueles que já responderam. Alguns escreveram mais que 2 parágrafos. Estes relatos săo uma amostra do tipo de resultados de longo prazo que meu trabalho pode gerar para os alunos do ELITE, e do quanto eu posso ajudar outros colaboradores da empresa a fazerem o mesmo.

%%%
\subsection*{Rafael Mendes de Oliveira}
\begin{quotation}
{\it
``Luciano Monteiro de Castro foi o meu professor e orientador no Elite, desde Janeiro de 2004 até 
Dezembro de 2006, quando eu me formei no Elite. Durante esses dois anos, eu tive o prazer de ser
orientado por ele, tanto no aspecto acadęmico (pois eu estava me preparando para a Olimpíada Internacional
de Matemática - IMO) quanto no aspecto emocional, já que ele me ajudou durante períodos muito turbulentos 
em minha vida.  

O Luciano me ajudou muito em meu desenvolvimento matemático e didático, já que suas aulas foram muito
importantes para mim tanto em um nível técnico, que é realmente excelente (o que, em minha opiniăo, é um 
requerimento mínimo para um professor que treina uma equipe nacional de olimpíadas e muito raro de se 
encontrar), quanto em um nível educacional, pois o Luciano, através de suas aulas, me mostrou um modelo 
de como preparar uma boa aula. Sempre extremamente bem preparado para as suas aulas e com um carisma 
fora do comum, ele nos encorajava a resolver vários problemas que nós achávamos difícil ou fora do nosso
alcance, nos ensinando que nós devemos lutar para resolver o problema, ao invés de desistir ao primeiro 
sinal de fracasso em nossa tentativa. A facilidade e destreza com que ele nos ensinava conceitos sofisticados e
teoremas extremamente complexos me deu um embasamento técnico enorme, assim como um sentimento de 
confiança nas técnicas que eu aprendi com ele. Do jeito que ele ensina, eu saía das aulas na maioria das vezes
confiante e extremamente animado e interessado em investigar mais as técnicas que ele nos ensinava.  
Sem dúvida alguma, eu listo o Luciano como um de meus melhores professores até hoje!

Agora, fora do aspecto técnico, o Luciano foi um orientador excepcional para mim. Em muitos momentos chave
em minha jornada no Elite, o Luciano me direcionava de forma sutil e me guiava para as perguntas essenciais nas
quais eu devia ester focado. Por exemplo, poucos dias depois de eu ter me qualificado para a IMO, eu me 
lembro de ter almoçado com ele em um restaurante japonęs perto da escola, onde ele me perguntou: `Rafael,
vocę sabe que existe vida após a IMO, năo sabe? Vocę já tem em mente o que vocę vai fazer quando vocę
voltar?'  Nesse momento eu, que nem tinha imaginado o que eu iria fazer assim que voltasse da IMO, percebi
que eu deveria colocar minha vida em perspectiva e pensar em meu futuro, pois realmente essa questăo era
muito importante. (e hoje eu vejo o valor dessa pergunta, já que hoje eu observo que alguns de meus amigos
năo pensaram nessa questăo como eu pensei e portanto tiveram algumas dificuldades durante a faculdade)
Outro exemplo que eu acho extremamente importante de mencionar, foi quando eu năo me classifiquei para
a IMO em 2005. Aquele fato me chocou enormemente, e o Luciano sabendo disso, foi o primeiro a me dar a 
notícia, de forma sincera e direta e ao mesmo tempo compartilhando sinceramente minha tristeza comigo, o que
foi extremamente confortante naquele momento de dificuldade. Essa empatia é algo raro (pelo menos eu năo
encontrei em minha vida muitas pessoas com tanta empatia quanto o Luciano) e característica fundamental de um
excelente orientador.

Agora, em um aspecto pessoal, aqui fica a minha impressăo sobre o Luciano:
O Luciano é um líder sensacional, capaz de motivar, orientar, ensinar, compartilhar e aprender com
qualquer aluno que seja orientado por ele (e aprender com seus alunos é uma parte muito importante do 
processo, pois isso indica que o aluno está ficando pronto para se tornar independente). 
Generalizando, em áreas que eu posso generalizar, ele também é um líder fantástico em qualquer projeto
que o motive. Entretanto, ele tem que estar intrinsecamente motivado pelo projeto, caso contrário essas 
características que eu citei năo aparecerăo (com devida razăo, que eu elaborarei a seguir, após o contexto).
Outras características intrínsecas do Luciano săo: firmeza de caráter, ética inabalável, mente aberta,
busca da verdade intrínseca da vida, clareza em pensamentos e análises (que săo traços fundamentais 
para quem é ético), sinceridade, empatia, radicalismo e uma visăo bem precisa da ``big picture".
Dado essas características, que săo evidentes para aqueles que o conhecem tăo bem quanto eu o conheço,
é aparente que o Luciano tem um contato, seja no nível racional ou no subconsciente, muito profundo 
com as suas opiniőes e emoçőes, o que faz com que ele seja muito genuíno, até mesmo sem saber que o é,
em cada atividade que ele se proponha a participar. Portanto, se ele vę que um projeto năo está de acordo
com o objetivo inicial do projeto que ele se propôs, ele năo irá exibir as qualidades que o fazem tăo especial
quanto ele o é. 

Um líder e mestre através do exemplo, o Luciano me ajudou profundamente năo só em minha formaçăo 
acadęmica mas também na formaçăo do meu caráter.

Qualquer dúvidas, ou se precisares de mais detalhes, por favor năo hesite em me contactar. "
\vskip.5cm

\hfill Rafael Mendes de Oliveira

\hfill rmo@princeton.edu
}
\end{quotation}
%%%


%%%
\subsection*{Illan Feiman Halpern}
\begin{quotation}
{\it
``Conheci o professor Luciano Monteiro de Castro quando tinha apenas doze anos, na minha primeira participaçăo em uma semana olímpica de matemática. Para mim foi uma experięncia incrível, poder ter contato com alunos e professores excepcionais. Tive aulas excelentes, que por certo estimularam meu interesse por matemática. 


     Dentre elas, a aula dada pelo Luciano sobre `O infinito e outras coisas estranhas' foi uma das mais marcantes de minha vida, naquela aula pude notar características do Luciano que veria muitas vezes depois, e perceberia serem parte de sua personalidade. Seu entusiasmo e energia demonstram seu amor por ambos, a matemática e o ensino. Sempre estimulando a participaçăo dos alunos, ele contribui para um aprendizado pleno e eficiente. Sua organizaçăo clara e articulada de idéias é produto do esforço e dedicaçăo que ele imprime as suas aulas. 

    Nestes ultimos dez anos tive a honra de ser, primeiro seu aluno, depois seu mentorado, e finalmente seu amigo. A nível pessoal, ele serviu de exemplo e inspiraçăo, e foi alguém com quem pude contar sempre que necessitei.

     Sua energia e motivaçăo năo săo apenas visíveis para mim, e o levaram a se tornar uma figura de fundamental importância no processo de seleçăo da equipe para a olimpíada internacional de matemática. Suas palestras motivacionais `Vocę quer ir pra IMO?' e `Vocę quer ser ouro na IMO?' enfatizam a força de vontade e o esforço. Seu mantra `Se vocę quiser ir para a IMO, realmente quiser ir para IMO, vocę irá.' influenciou dezenas de alunos a se dedicarem mais. Ele acredita piamente na capacidade de todos os seres humanos, e se esforça para contribuir para que essa capacidade possa ser utilizada em todo seu potencial.

      Seus colegas tem por ele uma grande admiraçăo. Ouvi de muitos deles, com certo apreço, que o Luciano é capaz de levar a serio e se dedicar integralmente a tudo o que faz. Pude notar essa característica pessoalmente. Na área de ensino isto se faz obvio com sua fundaçăo de um colégio e sua expansăo para hoje atender e fornecer um ensino de qualidade a milhares de alunos e também seus hobbys como violăo e surfe nota-se um empenho sem par. Ele ainda é capaz de ter tempo de nutrir uma bela família, estando casado há quase vinte anos e educando duas filhas.

      Luciano está sempre disposto a ensinar a todos que desejam aprender. Eu fiz parte de um grupo que vinha de diversas partes de estado do Rio de Janeiro e alguns até de fora do estado para ter aulas com ele em sua escola aos fins de semana. Certa vez, devido a um feriado, sua escola estava fechada, mas isso năo o impediu de nos ajudar: tivemos uma aula em uma praça de alimentaçăo em um shopping center. Faça chuva ou sol, ele está sempre disposto a ajudar. Em certa ocasiăo, precisei de sua ajuda com uma lista de problemas durante o carnaval. Sem acesso a internet, liguei para ele buscando ajuda. Naquele carnaval passei horas ao telefone com o Luciano me ensinando.
    
 Hoje eu estudo física e matemática no Massachusetts Institute of Technology (M.I.T.), e sei que se consegui chegar aqui, foi em parte devido ao apoio do Luciano. Ele contribuiu tanto diretamente, me ensinado, me dando conselhos valiosos e escrevendo-me uma carta de recomendaçăo, como indiretamente por meio de exemplos que me serviram de inspiraçăo."

\vskip.5cm

\hfill Illan Feiman Halpern.
}
\end{quotation}
%%%

\subsection*{Danielle Aguiar de Araújo}
\begin{quotation}
{\it
``Conheci o Luciano durante minha preparaçăo para o vestibular do IME e do ITA. Desde sempre, para mim, estar naquele curso e me dedicar a estudos tăo intensos fazia parte do caminho para um sonho, a chance que eu tinha para mudar minha vida, ter uma formaçăo acadęmica sólida e ajudar meus pais. Para mim, era isso que significava o vestibular: a porta para a realizaçăo de um sonho. 

O que me intrigava era o fato de um professor, que bem poderia apenas focar na transmissăo dos conhecimentos e bizus necessários para uma boa preparaçăo  (e com isso seu trabalho já seria muito bem feito), se preocupar em enxergar toda essa conotaçăo do que era estar naquela sala de aula para mim (uma simples aluna esforçada, longe de ser genial como muitos amigos ali eram). Havia alguém interessado em dedicar tempo para compreender e vivenciar meu sonho comigo. Era assim que via o Luciano.

Ter o Luciano perto nesse momento da minha vida foi importantíssimo, pois para alcançar meu sonho eu tinha determinaçăo (era muito esforçada, dedicada, poderia estudar sete dias por semana, sem nem pensar em passear, viajar, me divertir), porém tinha medo de mim mesma. Tinha medo de falhar, medo de, na verdade, aquele sonho năo ser para mim, medo de ser forçada a sonhar outra coisa. Esse medo me afastou de mim mesma, e o pior do meu sonho.

Por isso demorou para meu sonho ser real, mas em todo tempo o Luciano decidiu estar ao meu lado. O Luciano confiou em mim, mesmo quando nem eu mesma confiava, e quando eu falhei ele confirmou que ainda confiava em mim. Hoje, ao relembrar tudo, acho que ele enxergou antes de mim o medo que eu tinha e como ele năo podia arrancá-lo de mim, já que era eu quem precisava fazer isso, ele resolveu me dar a sua confiança. 

Essa confiança me fez ver que eu era mais que o meu sonho, que eu tinha mais valor que qualquer classificaçăo de vestibular poderia me dar. E era esse valor que iria me fazer conquistar o que eu mais sonhava: mudar minha vida, ter uma formaçăo acadęmica sólida e ajudar meus pais. Independente de como ou aonde, eu tinha meu valor e isto era minha essęncia. 

O Luciano me ajudou a descobrir tudo isso. E ciente de mim mesma, das minhas fraquezas e de meus potenciais, eu fui aprovada no vestibular do ITA. Hoje sou Engenheira Mecânica-Aeronáutica formada por esta Instituiçăo e mudei minha vida.
É incalculável a influęncia que os tręs anos de convivęncia que tive com o Luciano tęm em minha vida até hoje. Acho que nem ele imagina o quanto de vida ele deixava sair de si mesmo na frente daquela sala de aula. Era muito mais que matemática, era vida. Ele se doava e que sorte eu tive de estar ali para receber tudo aquilo.  Nunca vou esquecer essa atitude dele: confiar. Que atitude valiosa! Quantos hoje em dia săo capazes de confiar em alguém e demonstrar essa confiança tornando os sonhos dessa pessoa seus sonhos e se importando em ajudar a torná-los reais? Se todos tivessem ao seu lado pessoas assim como ele, a caminhada para os sonhos da vida de cada um seria mais fácil e mais cheia de aprendizado."

\vskip.5cm

\hfill Danielle Aguiar de Araújo
}
\end{quotation}

\newpage

\subsection*{Rodrigo Barcellos}
\begin{quotation}
{\it

	Se tivesse que citar um nome de uma pessoa que ajudou a mudar minha vida, năo tenho dúvidas de quem seria, Luciano Castro. Năo só pela matemática, que năo tenho medo de errar ao dizer, que foi o melhor professor de Matemática que já tive, o único que conseguia misturar didática, amor pelo que estava ensinando e um conhecimento indiscutível. 
	
	Parece muito, mas ainda năo acabou, o que mais me marcou sem dúvidas, foram suas conversas e palestras, que me faziam acreditar que um aluno que năo sabia somar fraçăo quando chegou ao elite, conseguiu com ęxito a aprovaçăo na universidade mais difícil do Brasil. Difícil resumir em 2 parágrafos, mas posso dizer que Luciano foi um professor, um exemplo, um mentor e agora um amigo.

\vskip.5cm

\hfill Rodrigo Barcellos
}
\end{quotation}
%%%

%%%
\subsection*{Bruno Vieira}
\begin{quotation}
{\it
``A minha preparaçăo para o vestibular coincidiu com um momento conturbado da vida da minha família. Na época meus pais năo tinham como proporcionar meios para que eu pudesse me aperfeiçoar e me preparar com qualidade para as provas. Além disso, eles estavam tăo esgotados emocionalmente que nem conseguiam acreditar que eu era capaz de ser aprovado em vestibulares tăo concorridos.

Assim, a idéia de para passar para o ITA tinha tudo para se tornar um simples sonho do início da minha juventude, que ia ser atropelado pela realidade e o pelo imediatismo que as dificuldades da vida impőem.  

Em meio a tudo isso, tive a oportunidade de conhecer o Luciano, que era para ser só mais um professor de matemática de tantos outros que eu tive em minha formaçăo. Aliás, a meu ver, era para eu ser para ele só mais um aluno. Porém, o Luciano resolveu me dar o que eu mais precisava naquele momento: ele resolveu acreditar em meu potencial e me deu meios para desenvolvę-lo.

No início, esse gesto me trouxe um enorme peso. Talvez porque eu pensasse que ele năo tinha nenhuma obrigaçăo de acreditar que eu era capaz. Antes, era apenas eu que acreditava em mim, minha família năo acreditava, e isso poderia ser uma desculpa para os possíveis rumos de minha vida. Agora, tinha alguém que enxergara em mim o que ninguém antes viu. Aliás, naquele momento, eu poderia nem ter tanto potencial assim, mas a atitude generosa do Luciano me deu novo ânimo.

O mais impressionante para mim foi perceber que o gesto dele năo veio acompanhado de cobrança. O Luciano decidiu acreditar em mim e me deu espaço livre para eu mostrar, até para mim mesmo, quem eu era, o meu potencial de verdade. 

O apoio que o Luciano me deu, a confiança que ele depositou em mim de maneira gratuita, mudou o meu posicionamento quanto o meu sonho de passar no ITA. O Luciano foi a ponte que precisava para alcançar o ITA.

É muito difícil expressar todo o valor que ele teve e tem em minha vida. Acredito que o Luciano é uma pessoa vocacionada para desvendar o melhor das pessoas que estăo ŕ volta dele. Ele se importou em enxergar o meu melhor e acreditar que eu era capaz. Nunca vou poder retribuí-lo de forma completa por essa atitude."
\vskip.5cm

\hfill Bruno Vieira
}
\end{quotation}
%%%















\end{document}